Тургенев И.С.

Синяя борода

Синяя борода

Синяя Борода

Синяя Борода.

Жилъ-былъ однажды человѣкъ, за которымъ водилось множество всякаго добра: были у него прекрасные дома въ городѣ и за городомъ, золотая и серебряная посуда, шитыя кресла и позолоченныя кареты. Но къ несчастью борода у этого человѣка была синяя — и эта борода придавала ему такой безобразный и грозный видъ, что всѣ дѣвушки и женщины, бывало, какъ только завидятъ его, такъ давай Богъ поскорѣе ноги.

У одной изъ его сосѣдокъ, дамы происхожденія благороднаго, были двѣ дочери, красавицы совершенныя. — Онъ посватался за одну изъ нихъ, не назначая какую именно и предоставляя самой матери выбрать ему невѣсту. Но ни та, ни другая не соглашалась быть его женою: онѣ не могли рѣшиться выйти за человѣка, у котораго борода была синяя — и только перекорялись между собою, отсылая его другъ-дружкѣ. Ихъ смущало еще то обстоятельство, что онъ имѣлъ уже нѣсколько женъ, и никто на свѣтѣ не зналъ, что съ ними сталось.

Синяя Борода, желая дать имъ возможность узнать его покороче, повезъ ихъ вмѣстѣ съ матерью, тремя-четырьмя самыми близкими

ихъ пріятельницами и нѣсколькими молодыми людьми изъ сосѣдства, въ одинъ изъ своихъ загородныхъ домовъ, гдѣ и провелъ съ ними цѣлую недѣлю. Гости гуляли, ѣздили на охоту, на рыбную ловлю; пляски и пиры не прекращались; сна по ночамъ и въ поминѣ не было; всякій потѣшался, придумывалъ забавныя шалости и шутки; словомъ всѣмъ было такъ хорошо и весело, что младшая изъ дочерей скоро пришла къ тому убѣжденію, что у хозяина борода ужь вовсе не такая синяя, и что онъ очень любезный и пріятный кавалеръ. — Какъ только всѣ вернулись въ городъ, свадьбу тотчасъ и сыграли.

По прошествіи мѣсяца, Синяя Борода сказалъ своей женѣ, что онъ принужденъ отлучиться, по меньшей мѣрѣ на шесть недѣль, для очень важнаго дѣла. Онъ попросилъ ее не скучать въ его отсутствіи, а напротивъ всячески стараться разсѣяться, пригласить своихъ пріятельницъ, повести ихъ за городъ, если вздумается — кушать и пить сладко — словомъ, жить въ свое удовольствіе.

— Вотъ, прибавилъ онъ: — ключи отъ двухъ главныхъ кладовыхъ; вотъ ключи отъ золотой и серебряной посуды, которая не каждый день на столъ ставится; вотъ — отъ сундуковъ съ деньгами; вотъ — отъ ящиковъ съ драгоцѣнными камнями; вотъ наконецъ ключъ, которымъ всѣ комнаты отпереть можно. А вотъ этотъ маленькій ключикъ отпираетъ каморку, которая находится внизу, на самомъ концѣ главной галереи. Можешь все отпирать, всюду входить; но запрещаю тебѣ входить въ ту каморку. Запрещеніе мое на этотъ счетъ такое строгое и грозное, что если тебѣ случится — чего Боже сохрани — ее отпереть, то нѣтъ такой бѣды, которой ты бы не должна была ожидать отъ моего гнѣва.

Супруга Синей Бороды обѣщалась въ точности исполнить его приказанія и наставленія; а онъ, поцѣловавъ ее, сѣлъ въ карету — и пустился въ путь.

Сосѣдки и пріятельницы молодой не стали дожидаться приглашенія, а пришли всѣ сами, до того велико было ихъ нетерпѣніе увидать собственными глазами тѣ несмѣтныя богатства, какія по слухамъ находились въ ея домѣ. Онѣ боялись придти, пока мужъ не уѣхалъ: синяя его борода ихъ очень пугала. Онѣ тотчасъ отправились осматривать всѣ покои — и удивленію ихъ конца не было: такъ все имъ показалось великолѣпнымъ и красивымъ! Онѣ добрались до кладовыхъ — и чего чего онѣ тамъ не увидали! Пышныя кровати, диваны, занавѣсы богатѣйшіе, столы, столики, зеркала такія огромныя, что съ головы до ногъ можно было въ нихъ себя видѣть и съ такими чудесными, необыкновенными рамами! Однѣ рамы были тоже зеркальныя, другія изъ позолоченнаго рѣзнаго серебра. — Сосѣдки и пріятельницы безъ умолку восхваляли и превозносили счастье хозяйки дома, — а она нисколько не забавлялась зрѣлищемъ всѣхъ этихъ богатствъ: ее мучило желаніе отпереть каморку внизу, въ концѣ галереи.

Такъ сильно было ея любопытство, что не сообразивъ того, какъ невѣжливо оставлять гостей, она вдругъ бросилась внизъ по потаенной лѣстницѣ…… чуть шеи себѣ не сломала. Прибѣжавъ къ дверямъ каморки, она однако остановилась на минутку. — Запрещеніе мужа пришло ей въ голову. Ну, подумала она: — будетъ мнѣ бѣда за мое непослушаніе! Но соблазнъ былъ слишкомъ силенъ — она никакъ не могла съ нимъ сладить. Взяла ключъ — и, вся дрожа какъ листъ, отперла каморку.

Сперва она ничего не разобрала: въ каморкѣ было темно… окна были закрыты. Но погодя немного, она увидѣла, что весь полъ былъ залитъ запекшейся кровью — и въ этой крови отражались тѣла нѣсколькихъ мертвыхъ женщинъ, привязанныхъ вдоль стѣнъ: то были прежнія жены Синей Бороды, которыхъ онъ зарѣзалъ одну за

одной. — Она чуть не умерла на мѣстѣ отъ страха, и выронила изъ руки ключъ.

Наконецъ она опомнилась, подняла ключъ, заперла дверь и пошла въ свою комнату отдохнуть и оправиться. Но она до того перепугалась, что никакимъ образомъ не могла совершенно придти въ себя.

Она замѣтила, что ключъ отъ каморки запачкался въ крови; она утерла его разъ, другой, третій… но кровь не сходила. Какъ она его ни мыла, какъ ни терла, даже пескомъ и толченымъ кирпичемъ — пятно крови все оставалось! — Ключъ этотъ былъ волшебный — и не было возможности его вычистить; кровь съ одной стороны сходила, а выступала съ другой.

Въ тотъ же вечеръ вернулся Синяя Борода изъ своего путешествія. Онъ сказалъ женѣ, что на дорогѣ получилъ письма, изъ которыхъ узналъ, что дѣло, по которому онъ долженъ былъ уѣхать, рѣшилось въ его пользу. — Жена его, какъ водится, всячески старалась показать ему, что она очень обрадовалась его скорому возвращенію.

На другое утро онъ спросилъ у нея ключи. Она подала ихъ ему, — но рука ея такъ дрожала, что онъ безъ труда догадался обо всемъ, что произошло въ его отсутствіи.

— Отчего, спросилъ онъ: — ключъ отъ каморки не находится вмѣстѣ съ другими?

— Я его, должно быть, забыла у себя наверху, на столѣ, отвѣчала она.

— Прошу принести его, слышишь! сказалъ Синяя Борода.

Послѣ нѣсколькихъ отговорокъ и отсрочекъ, она должна была наконецъ принести роковой ключъ.

— Это отчего кровь? спросилъ онъ.

— Не знаю отчего, отвѣчала бѣдная женщина, а сама поблѣднѣла какъ полотно.

— Ты не знаешь! подхватилъ Синяя Борода. — Ну такъ я знаю! — Ты хотѣла войти въ каморку. Хорошо же: ты войдешь туда, и займешь свое мѣсто возлѣ тѣхъ женщинъ, которыхъ ты тамъ видѣла.

Она бросилась къ ногамъ своего мужа, горько заплакала, и начала просить у него прощенія въ своемъ непослушаніи — изъявляя притомъ самое искреннее раскаяніе и огорченіе. Кажется, камень бы тронулся мольбами такой красавицы: но у Синей Бороды сердце было тверже всякаго камня.

— Ты должна умереть, сказалъ онъ: — и сейчасъ.

— Коли ужъ я должна непремѣнно умереть, сказала она сквозь слезы: — такъ дай мнѣ минуточку времени — Богу помолиться.

— Даю тебѣ ровно пять минутъ, сказалъ Синяя Борода: — и ни секунды больше!

Онъ сошелъ внизъ, а она позвала сестру свою, и сказала ей:

— Сестра моя, Анна (ее такъ звали) — взойди, пожалуйста, на самый верхъ башни, посмотри, не ѣдутъ ли мои братья? Они обѣщались навѣстить меня сегодня. Если ты ихъ увидишь, такъ подай имъ знакъ, чтобъ они поторопились.

Сестра Анна взошла на верхъ башни, — а бѣдняжка-горемычная отъ времени до времени кричала ей:

— Сестра Анна, ты ничего не видишь?

А сестра Анна ей отвѣчала:

— Я вижу, солнышко яснѣетъ и травушка зеленѣетъ.

Между-тѣмъ Синяя Борода, ухвативъ огромный ножище, оралъ изо всей силы:

— Иди сюда, иди — или я къ тебѣ пойду!

— Сію минуточку, отвѣчала его жена, и прибавляла шопотомъ:

— Анна, сестра Анна! ты ничего не видишь?

А сестра Анна отвѣчала:

— Я вижу, солнышко яснѣетъ и травушка зеленѣетъ.

— Иди же, иди скорѣе! оралъ Синяя Борода: — а не то я къ тебѣ пойду!

— Иду, иду! отвѣчала жена — и опять спрашивала сестру:

— Анна, сестра Анна! ты ничего не видишь?

— Я вижу, отвѣчала Анна: — большое облако пыли къ намъ приближается.

— Это братья мои?

— Ахъ нѣтъ, сестра! это стадо барановъ.

— Прійдешь ли ты наконецъ! вопилъ Синяя Борода.

— Еще маленькую секундочку, отвѣчала его жена, и опять спросила:

— Анна, сестра Анна! ты ничего не видишь?

— Я вижу двухъ верховыхъ, которые сюда скачутъ, но они еще очень далеко. — Слава Богу, прибавила она, погодя немного: — это наши братья. — Я имъ подаю знакъ, чтобъ они спѣшили, какъ только возможно.

Но тутъ Синяя Борода такой поднялъ гамъ, что самыя стѣны дома задрожали. Бѣдная жена его сошла внизъ и бросилась къ его ногамъ, вся растерзанная и въ слезахъ.

— Это ни къ чему не послужитъ, сказалъ Синяя Борода: — пришелъ твой смертный часъ.

Одной рукой онъ схватилъ ее за волосы, другою поднялъ свой страшный ножъ… — Онъ замахнулся на нее, чтобъ отрубить ей голову… Бѣдняжка обратила на него свои погасшіе глаза:

— Дай мнѣ еще мигъ, только одинъ мигъ, съ духомъ собраться…

— Нѣтъ, нѣтъ! отвѣчалъ онъ: — поручи душу свою Богу!

И поднялъ уже руку… Но въ это мгновеніе такой ужасный стукъ поднялся у двери, что Синяя Борода остановился, — оглянулся… Дверь разомъ отворилась, и въ комнату ворвалось два молодыхъ человѣка. Выхвативъ свои шпаги, они бросились прямо на Синюю Бороду.

Онъ узналъ братьевъ своей жены, — одинъ служилъ въ драгунахъ, другой въ конныхъ егеряхъ — и тотчасъ навострилъ лыжи; но братья нагнали его, прежде чѣмъ онъ успѣлъ забѣжать за крыльцо. Они прокололи его насквозь своими шпагами — и оставили его на полу мертвымъ. Бѣдная жена Синей Бороды была сама чуть жива, не хуже своего мужа: она не имѣла даже довольно силы, чтобы подняться и обнять своихъ избавителей.

Оказалось, что у Синей Бороды не было наслѣдниковъ — и все его достояніе поступило его вдовѣ. Одну часть его богатствъ она употребила на то, чтобы выдать свою сестру Анну за молодаго дворянина, который уже давно былъ въ нее влюбленъ; на другую часть она купила братьямъ капитанскіе чины; — а съ остальною она сама вышла за весьма честнаго и хорошаго человѣка. — Съ нимъ она забыла все горе, которое претерпѣла, будучи женою Синей Бороды.

Синяя Борода

Жил-был однажды человек, за которым водилось множество всякого добра: были у него прекрасные дома в городе и за городом, золотая и серебряная посуда, шитые кресла и позолоченные кареты. Но, к несчастью, борода у этого человека была синяя и эта борода придавала ему такой безобразный и грозный вид, что все девушки и женщины, бывало, как только завидят его, так давай Бог поскорее ноги.

У одной из его соседок, дамы происхождения благородного, были две дочери, красавицы совершенные. Он посватался за одну из них, не назначая какую именно и предоставляя самой матери выбрать ему невесту. Но ни та, ни другая не соглашалась быть его женою: они не могли решиться выйти за человека, у которого борода была синяя, и только перекорялись между собою, отсылая его друг-дружке. Их смущало ещё то обстоятельство, что он имел уже несколько жён, и никто на свете не знал, что с ними сталось.

Синяя Борода, желая дать им возможность узнать его покороче, повёз их вместе с матерью, тремя-четырьмя самыми близкими их приятельницами и несколькими молодыми людьми из соседства, в один из своих загородных домов, где и провёл с ними целую неделю. Гости гуляли, ездили на охоту, на рыбную ловлю; пляски и пиры не прекращались; сна по ночам и в помине не было; всякий потешался, придумывал забавные шалости и шутки; словом всем было так хорошо и весело, что младшая из дочерей скоро пришла к тому убеждению, что у хозяина борода уж вовсе не такая синяя, и что он очень любезный и приятный кавалер. Как только все вернулись в город, свадьбу тотчас и сыграли.

По прошествии месяца, Синяя Борода сказал своей жене, что он принуждён отлучиться, по меньшей мере на шесть недель, для очень важного дела. Он попросил её не скучать в его отсутствие, а напротив, всячески стараться рассеяться, пригласить своих приятельниц, повезти их за город, если вздумается — кушать и пить сладко — словом, жить в своё удовольствие.

— Вот, — прибавил он, — ключи от двух главных кладовых; вот ключи от золотой и серебряной посуды, которая не каждый день на стол ставится; вот — от сундуков с деньгами; вот — от ящиков с драгоценными камнями; вот, наконец, ключ, которым все комнаты отпереть можно. А вот этот маленький ключик отпирает каморку, которая находится внизу, на самом конце главной галереи. Можешь всё отпирать, всюду входить; но запрещаю тебе входить в ту каморку. Запрещение моё на этот счёт такое строгое и грозное, что если тебе случится — чего Боже сохрани — её отпереть, то нет такой беды, которой ты бы не должна была ожидать от моего гнева.

Супруга Синей Бороды обещалась в точности исполнить его приказания и наставления; а он, поцеловав её, сел в карету и пустился в путь.

Соседки и приятельницы молодой не стали дожидаться приглашения, а пришли все сами, до того велико было их нетерпение увидать собственными глазами те несметные богатства, какие по слухам находились в её доме. Они боялись прийти, пока муж не уехал: синяя его борода их очень пугала. Они тотчас отправились осматривать все покои — и удивлению их конца не было: так всё им показалось великолепным и красивым! Они добрались до кладовых — и чего чего они там не увидали! Пышные кровати, диваны, занавесы богатейшие, столы, столики, зеркала такие огромные, что с головы до ног можно было в них себя видеть и с такими чудесными, необыкновенными рамами! Одни рамы были тоже зеркальные, другие из позолоченного резного серебра. Соседки и приятельницы без умолку восхваляли и превозносили счастье хозяйки дома, а она нисколько не забавлялась зрелищем всех этих богатств: её мучило желание отпереть каморку внизу, в конце галереи.

Так сильно было её любопытство, что не сообразив того, как невежливо оставлять гостей, она вдруг бросилась вниз по потаённой лестнице…… чуть шею себе не сломала. Прибежав к дверям каморки, она, однако, остановилась на минутку. Запрещение мужа пришло ей в голову. Ну, подумала она, будет мне беда за моё непослушание! Но соблазн был слишком силён, она никак не могла с ним сладить. Взяла ключ и, вся дрожа как лист, отперла каморку.

Сперва она ничего не разобрала: в каморке было темно… окна были закрыты. Но погодя немного, она увидела, что весь пол был залит запёкшейся кровью и в этой крови отражались тела нескольких мёртвых женщин, привязанных вдоль стен, то были прежние жёны Синей Бороды, которых он зарезал одну за одной. — Она чуть не умерла на месте от страха и выронила из руки ключ.

Наконец она опомнилась, подняла ключ, заперла дверь и пошла в свою комнату отдохнуть и оправиться. Но она до того перепугалась, что никаким образом не могла совершенно прийти в себя.

Она заметила, что ключ от каморки запачкался в крови; она утерла его раз, другой, третий… но кровь не сходила. Как она его ни мыла, как ни тёрла, даже песком и толчёным кирпичом — пятно крови всё оставалось! Ключ этот был волшебный и не было возможности его вычистить; кровь с одной стороны сходила, а выступала с другой.

В тот же вечер вернулся Синяя Борода из своего путешествия. Он сказал жене, что на дороге получил письма, из которых узнал, что дело, по которому он должен был уехать, решилось в его пользу. Жена его, как водится, всячески старалась показать ему, что она очень обрадовалась его скорому возвращению.

На другое утро он спросил у неё ключи. Она подала их ему, но рука её так дрожала, что он без труда догадался обо всём, что произошло в его отсутствие.

— Отчего, — спросил он, — ключ от каморки не находится вместе с другими?

— Я его, должно быть, забыла у себя наверху, на столе, — отвечала она.

— Прошу принести его, слышишь! — сказал Синяя Борода.

После нескольких отговорок и отсрочек, она должна была наконец принести роковой ключ.

— Это отчего кровь? — спросил он.

— Не знаю отчего, — отвечала бедная женщина, а сама побледнела как полотно.

— Ты не знаешь! — подхватил Синяя Борода. — Ну так я знаю! Ты хотела войти в каморку. Хорошо же, ты войдёшь туда и займёшь своё место возле тех женщин, которых ты там видела.

Она бросилась к ногам своего мужа, горько заплакала и начала просить у него прощения в своём непослушании, изъявляя притом самое искреннее раскаяние и огорчение. Кажется, камень бы тронулся мольбами такой красавицы, но у Синей Бороды сердце было твёрже всякого камня.

— Ты должна умереть, — сказал он, — и сейчас.

— Коли уж я должна непременно умереть, — сказала она сквозь слёзы, — так дай мне минуточку времени — Богу помолиться.

— Даю тебе ровно пять минут, — сказал Синяя Борода, — и ни секунды больше!

Он сошёл вниз, а она позвала сестру свою и сказала ей:

— Сестра моя, Анна (её так звали), взойди, пожалуйста, на самый верх башни, посмотри, не едут ли мои братья? Они обещались навестить меня сегодня. Если ты их увидишь, так подай им знак, чтоб они поторопились.

Сестра Анна взошла на верх башни, а бедняжка горемычная от времени до времени кричала ей:

— Сестра Анна, ты ничего не видишь?

А сестра Анна ей отвечала:

— Я вижу, солнышко яснеет и травушка зеленеет.

Между тем Синяя Борода, ухватив огромный ножище, орал изо всей силы:

— Иди сюда, иди или я к тебе пойду!

— Сию минуточку, — отвечала его жена и прибавляла шёпотом:

— Анна, сестра Анна! ты ничего не видишь?

А сестра Анна отвечала:

— Я вижу, солнышко яснеет и травушка зеленеет.

— Иди же, иди скорее! — орал Синяя Борода, — а не то я к тебе пойду!

— Иду, иду! — отвечала жена и опять спрашивала сестру:

— Анна, сестра Анна! ты ничего не видишь?

— Я вижу, — отвечала Анна, — большое облако пыли к нам приближается.

— Это братья мои?

— Ах нет, сестра! это стадо баранов.

— Придёшь ли ты наконец! — вопил Синяя Борода.

— Ещё маленькую секундочку, — отвечала его жена и опять спросила:

— Анна, сестра Анна! ты ничего не видишь?

— Я вижу двух верховых, которые сюда скачут, но они ещё очень далеко. Слава Богу, — прибавила она, погодя немного, — это наши братья. Я им подаю знак, чтоб они спешили, как только возможно.

Но тут Синяя Борода такой поднял гам, что самые стены дома задрожали. Бедная жена его сошла вниз и бросилась к его ногам, вся растерзанная и в слезах.

— Это ни к чему не послужит, — сказал Синяя Борода, — пришёл твой смертный час.

Одной рукой он схватил её за волосы, другою поднял свой страшный нож… Он замахнулся на неё, чтоб отрубить ей голову… Бедняжка обратила на него свои погасшие глаза:

— Дай мне ещё миг, только один миг, с духом собраться…

— Нет, нет! — отвечал он, — поручи душу свою Богу!

И поднял уже руку… Но в это мгновение такой ужасный стук поднялся у двери, что Синяя Борода остановился, оглянулся… Дверь разом отворилась и в комнату ворвалось два молодых человека. Выхватив свои шпаги, они бросились прямо на Синюю Бороду.

Он узнал братьев своей жены, один служил в драгунах, другой в конных егерях, и тотчас навострил лыжи; но братья нагнали его, прежде чем он успел забежать за крыльцо. Они прокололи его насквозь своими шпагами и оставили его на полу мёртвым. Бедная жена Синей Бороды была сама чуть жива, не хуже своего мужа, она не имела даже довольно силы, чтобы подняться и обнять своих избавителей.

Оказалось, что у Синей Бороды не было наследников, и всё его достояние поступило его вдове. Одну часть его богатств она употребила на то, чтобы выдать свою сестру Анну за молодого дворянина, который уже давно был в неё влюблён; на другую часть она купила братьям капитанские чины; а с остальною она сама вышла за весьма честного и хорошего человека. С ним она забыла всё горе, которое претерпела, будучи женою Синей Бороды.

Синяя борода

Жил-был однажды человек, у которого водилось множество всякого добра: были у него прекрасные дома в городе и за городом, золотая и серебряная посуда, шитые кресла и позолоченные кареты, но, к несчастью, борода у этого человека была синяя, и эта борода придавала ему такой безобразный и грозный вид, что все девушки и женщины, бывало, как только завидят его, так давай бог поскорее ноги.

У одной из его соседок, дамы происхождения благородного, были две дочери, красавицы совершенные. Он посватался за одну из них, не назначая, какую именно, и предоставляя самой матери выбрать ему невесту. Но ни та, ни другая не соглашались быть его женою: они не могли решиться выйти за человека, у которого борода была синяя, и только перекорялись между собою, отсылая его друг дружке. Их смущало то обстоятельство, что он имел уже несколько жен и никто на свете на знал, что с ними сталось.

Синяя Борода, желая дать им возможность узнать его покороче, повез их вместе с матерью, тремя-четырьмя самыми близкими их приятельницами и несколькими молодыми людьми из соседства в один из своих загородных домов, где и провел с ними целую неделю. Гости гуляли, ездили на охоту, на рыбную ловлю; пляски и пиры не прекращались; сна по ночам и в помине не было; всякий потешался, придумывал забавные шалости и шутки; словом, всем было так хорошо и весело, что младшая из дочерей скоро пришла к тому убеждению, что у хозяина борода уж вовсе не такая синяя и что он очень любезный и приятный кавалер. Как только все вернулись в город, свадьбу тотчас и сыграли.

По прошествии месяца Синяя Борода сказал своей жене, что он принужден отлучиться, по меньшей мере на шесть недель, для очень важного дела. Он попросил ее не скучать в его отсутствие, а напротив, всячески стараться рассеяться, пригласить своих приятельниц, повести их за город, если вздумается, кушать и пить сладко, словом, жить в свое удовольствие.

— Вот, — прибавил он, — ключи от двух главных кладовых; вот ключи от золотой и серебряной посуды, которая не каждый день на стол ставится; вот от сундуков с деньгами; вот от ящиков с драгоценными камнями; вот, наконец, ключ, которым все комнаты отпереть можно. А вот этот маленький ключик отпирает каморку, которая находится внизу, на самом конце главной галереи. Можешь все отпирать, всюду входить; но запрещаю тебе входить в ту каморку. Запрещение мое на этот счет такое строгое и грозное, что если тебе случится — чего боже сохрани — ее отпереть, то нет такой беды, которой ты бы не должна была ожидать от моего гнева.

Супруга Синей Бороды обещалась в точности -исполнить его приказания и наставления; а он, поцеловав ее, сел в карету и пустился в путь.

Соседки и приятельницы молодой не стали дожидаться приглашения, а пришли все сами, до того велико было их нетерпение увидать собственными глазами те несметные богатства, какие, по слухам, находились в ее доме. Они боялись прийти, пока муж не уехал: синяя его борода их очень пугала. Они тотчас отправились осматривать все покои, и удивлению их конца не было: так все им показалось великолепным и красивым! Они добрались до кладовых, и чего-чего они там не увидали! Пышные кровати, диваны, занавесы богатейшие, столы, столики, зеркала — такие огромные, что с головы до ног можно было в них себя видеть, и с такими чудесными, необыкновенными рамами! Одни рамы были тоже зеркальные, другие — из позолоченного резного серебра. Соседки и приятельницы без умолку восхваляли и превозносили счастье хозяйки дома, а она нисколько не забавлялась зрелищем всех этих богатств: ее мучило желание отпереть каморку внизу, в конце галереи.

Так сильно было ее любопытство, что, не сообразив того, как невежливо оставлять гостей, она вдруг бросилась вниз по потайной лестнице, чуть шеи себе не сломала. Прибежав к дверям каморки, она, однако, остановилась на минутку. Запрещение мужа пришло ей в голову. «Ну, — подумала она, — будет мне беда. за мое непослушание!» Но соблазн был слишком силен — она никак не могла с ним сладить. Взяла ключ и, вся дрожа как лист, отперла каморку.

Сперва она ничего не разобрала: в каморке было темно, окна были закрыты. Но погодя немного она увидела, что весь пол был залит запекшейся кровью и в этой крови отражались тела нескольких мертвых женщин, привязанных вдоль стен; то были прежние жены Синей Бороды, которых он зарезал одну за другой. Она чуть не умерла на месте от страха и выронила из руки ключ.

Наконец она опомнилась, подняла ключ, заперла дверь и пошла в свою комнату отдохнуть и оправиться. Но она до того перепугалась, что никаким образом не могла совершенно прийти в себя.

Она заметила, что ключ от каморки запачкался в крови; она вытерла его раз, другой, третий, но кровь не сходила. Как она его ни мыла, как ни терла, даже песком и толченым кирпичом — пятно крови все оставалось! Ключ этот был волшебный, и не было возможности его вычистить; кровь с одной стороны сходила, а выступала с другой.

В тот же вечер вернулся Синяя Борода из своего путешествия. Он сказал жене, что на дороге получил письма, из которых узнал, что дело, по которому он должен был уехать, решилось в его пользу. Жена его, как водится, всячески старалась показать ему, что она очень обрадовалась его скорому возвращению.

На другое утро он спросил у нее ключи. Она подала их ему, но рука ее так дрожала, что он без труда догадался обо всем, что произошло в его отсутствие.

— Отчего, — спросил он, — ключ от каморки не находится вместе с другими?

— Я его, должно быть, забыла у себя наверху, на столе, — отвечала она.

— Прошу принести его, слышишь! — сказал Синяя Борода. После нескольких отговорок и отсрочек она должна была наконец принести роковой ключ.

— Это отчего кровь? — спросил он.

— Не знаю отчего, — отвечала бедная женщина, а сама побледнела как полотно.

— Ты не знаешь! — подхватил Синяя Борода. — Ну, так я знаю! Ты хотела войти в каморку. Хорошо же, ты войдешь туда и займешь свое место возле тех женщин, которых ты там видела.

Она бросилась к ногам своего мужа, горько заплакала и начала просить у него прощения в своем непослушании, изъявляя притом самое искреннее раскаяние и огорчение. Кажется, камень бы тронулся мольбами такой красавицы, но у Синей Бороды сердце было тверже всякого камня.

— Ты должна умереть, — сказал он, — и сейчас.

— Коли уж я должна умереть, — сказала она сквозь слезы, — так дай мне минуточку времени богу помолиться.

— Даю тебе ровно пять минут, — сказал Синяя Борода, — и ни секунды больше!

Он сошел вниз, а она позвала сестру свою и сказала ей:

— Сестра моя Анна (ее так звали), взойди, пожалуйста, на самый верх башни, посмотри, не едут ли мои братья? Они обещались навестить меня сегодня. Если ты их увидишь, так подай им знак, чтоб они поторопились.

Сестра Анна взошла на верх башни, а бедняжка горемычная от времени до времени кричала ей:

— Сестра Анна, ты ничего не видишь?

А сестра Анна ей отвечала:

— Я вижу, солнышко яснеет и травушка зеленеет.

Между тем Синяя Борода, ухватив огромный ножище, орал изо всей силы:

— Иди сюда, иди, или я к тебе пойду!

— Сию минуточку, — отвечала его жена и прибавляла шепотом:

— Анна, сестра Анна, ты ничего не видишь?

А сестра Анна отвечала:

— Я вижу, солнышко яснеет и травушка зеленеет.

— Иди же, иди скорее, — орал Синяя Борода, — а не то я к тебе пойду!

— Иду, иду! — отвечала жена и опять спрашивала сестру:

— Анна, сестра Анна, ты ничего не видишь?

— Я вижу, — отвечала Анна, — большое облако пыли к нам приближается.

— Это братья мои?

— Ах, нет, сестра, это стадо баранов.

— Придешь ли ты наконец! — вопил Синяя Борода.

— Еще маленькую секундочку, — отвечала его жена и опять спросила:

— Анна, сестра Анна, ты ничего не видишь?

— Я вижу двух верховых, которые сюда скачут, но они еще очень далеко. Слава богу, — прибавила она, погодя немного. — Это наши братья. Я им подаю знак, чтоб они спешили как только возможно.

Но тут Синяя Борода такой поднял гам, что самые стены дома задрожали. Бедная жена его сошла вниз и бросилась к его ногам, вся растерзанная и в слезах.

— Это ни к чему не послужит, — сказал Синяя Борода, — пришел твой смертный час.

Одной рукой он схватил ее за волосы, другою поднял свой страшный нож… Он замахнулся на нее, чтоб отрубить ей голову… Бедняжка обратила на него свои погасшие глаза:

— Дай мне еще миг, только один миг, с духом собраться…

— Нет, нет! — отвечал он. — Поручи душу свою богу!

И поднял уже руку… Но в это мгновение такой ужасный стук поднялся у двери, что Синяя Борода остановился, оглянулся… Дверь разом отворилась, и в комнату ворвались два молодых человека. Выхватив свои шпаги, они бросились прямо на Синюю Бороду.

Он узнал братьев своей жены — один служил в драгунах, другой в конных егерях, — и тотчас навострил лыжи; но братья нагнали его, прежде чем он успел забежать за крыльцо.

Они прокололи его насквозь своими шпагами и оставили его на полу мертвым.

Бедная жена Синей Бороды была сама чуть жива, не хуже своего мужа: она не имела даже довольно силы, чтобы подняться и обнять своих избавителей.

Оказалось, что у Синей Бороды не было наследников, и все его достояние поступило его вдове. Одну часть его богатств она употребила на то, чтобы выдать свою сестру Анну за молодого дворянина, который уже давно был в нее влюблен; на другую часть она купила братьям капитанские чины, а с остальною она сама вышла за весьма честного и хорошего человека. С ним она забыла все горе, которое претерпела, будучи женою Синей Бороды.